\subsection{Kapillarradien und Flüssigkeitsdichten}
Die in Tabelle \ref{tab:radius_kapillaren} aufgeführten Radien $r$ der drei Kapillaren ergeben sich durch Mittelwertbildung der Messwerte, die Längen $l$ durch direkte Messung. Dabei ist der angegebene Fehler der Fehler des Mittelwertes. Die Dichten von Methanol und Ethylenglykol werden aus den Messwerten der Mohrschen Waage nach Gleichung \ref{eq:waage} berechnet, wobei als Referenzwert die als bekannt Vorausgesetzte Dichte von destilliertem Wasser bei Raumtemperatur $\rho_W = 1 \text{ g} / \text{cm}^3$ dient. Die Ergebnisse sowie die Literaturwerte der Dichten sind in Tabelle \ref{tab:densities} aufgelistet. Der Fehler berechnet sich nach der Gauß'schen Fehlerfortpflanzung. 

\input{evaluation/radius_kapillaren}

\input{evaluation/densities}

\subsection{Bestimmung der Oberflächenspannung}

Aus Gleichung \ref{eq:sigma} folgt für die Oberflächenspannung 
\begin{equation*}
	\sigma = \frac{1}{2} \rho h g r \; .
\end{equation*}
Durch Mittelwertbildung für die einzelnen Kapillare ergeben sich die in Tabelle \ref{tab:sigmas} eingetragenen Werte, wobei der Fehler nach Gauß gegeben ist durch
\begin{equation*}
	\sigma_{\sigma}=0.5 \cdot g \cdot o \cdot \sqrt{h^{2} \cdot \sigma_{r}^{2} + r^{2} \cdot \sigma_{h}^{2}}.
\end{equation*} 

\input{evaluation/sigmas}

\subsection{Bestimmung der Viskosität}
\subsubsection{Ausflusszeit durch unterschiedliche Kapillare}
Durch Umstellen des Gesetzes von Hagen Poiseuille (Gleichung \ref{eq:hagen}) ergibt sich für die Viskosität $\eta$ 
\begin{equation}
	\eta = \frac{\pi \,\Delta p}{8 \, \Delta V \, l} r^4 \, t_A \; , 
	\label{eq:hagenumgestellt}
\end{equation}
mit Kapillarenradius $r$, Ausfluss $t_A$, ausgeflossenem Volumen $\Delta V$ und Druckdifferenz $\Delta \, p$ zwischen oberem und unterem Zylinderende. Für $\Delta \, V$ ergibt sich mit gemessenem Durchmesser $d$ und abgeflossener Wasserhöhe im Zylinder $\Delta h$:
\begin{equation*}
	\Delta V = \pi \cdot \left(\frac{d}{2}\right)^2 \cdot \Delta h = \left(2.4 \pm 0.1\right) \cdot 10^{-5} ~\text{m}^3
\end{equation*}
und für die mittlere Druckdifferenz mit der mittleren Höhe $\bar{h}$ des abgeflossenen Volumens:
\begin{equation*}
	\Delta p = \rho \, g \, \bar{h} = 1000 \frac{\text{kg}}{\text{m}^3} \cdot 9.81 \frac{m}{s^2} \cdot 0.475 \text{m} = 46.60 ~ \text{hPa} \; .
\end{equation*}
Der Fehler für das Volumen beträgt dabei:
\begin{equation*}
	\sigma_{\Delta V}=\frac{\pi}{2} \cdot d \cdot \Delta h \cdot \sigma_{d} \; .
\end{equation*}

Aus Gleichung \ref{eq:hagenumgestellt} ergeben sich nun die in Tabelle \ref{tab:eta_1} aufgeführten Werte der Viskosität von destilliertem Wasser, der Fehler ist dabei 

\begin{equation*}
	\sigma_{\eta}=\frac{\pi \Delta p r^{3}}{8 \Delta V^{2} l^{2}} \cdot \sqrt{\Delta V^{2} l^{2} \left(r^{2} \sigma_{t_A}^{2} + 16 \sigma_{r}^{2} t_A^{2}\right) + \Delta V^{2} r^{2} \sigma_{l}^{2} t_A^{2} + l^{2} r^{2} \sigma_{\Delta V}^{2} t_A^{2}}
	.
\end{equation*}

\input{evaluation/eta_1}

\subsubsection{Ausflusszeit in Abhängigkeit der Höhe}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/log_plot.png}
	\caption{Logarithmischer Plot der Höhe der Wassersäule in Abhängigkeit von der Zeit.}
	\label{fig:log_plot}
\end{figure}

Die Höhe der Wassersäule in einem Zylinder hängt nach Gleichung \ref{eq:log_h} im Logarithmus linear von der Zeit ab. Über eine lineare Regression der logarithmisch aufgetragenen Messwerte (Abbildung \ref{fig:log_plot}) ergibt sich die (über beide Messungen gemittelte) Steigung $m = - (1.663 \pm 0.001) \cdot 10^{-3} $ der Regressionsgeraden. Ein Koeffizientenvergleich zu Gleichung \ref{eq:log_h} ergibt:

\begin{equation}
	m \cdot t = - \frac{\rho g}{8 \eta l (\frac{d}{2})^2}r^4 \cdot t \implies \eta = - \frac{\rho g r^4}{8 m l (\frac{d}{2})^2} \; .
\end{equation}

Folglich ergibt sich:

\begin{equation*}
	\eta= (0.47 \pm 0.07) \cdot 10^{-3} \; \mathrm{Pa} \; \mathrm{s} \; ,
\end{equation*}

wobei der Fehler wie folgt berechnet werden kann:

\begin{equation*}
	\sigma_{\eta}=\frac{g \rho r^{3}}{2 d^{3} l^{2} m^{2}} \cdot \sqrt{16 d^{2} l^{2} m^{2} \sigma_{r}^{2} + d^{2} l^{2} r^{2} \sigma_{m}^{2} + d^{2} m^{2} r^{2} \sigma_{l}^{2} + 4 l^{2} m^{2} r^{2} \sigma_{d}^{2}} \; .
\end{equation*}